希望在明天

希望在明天 - 黎智英

我們都勸導年輕人要有理想，aim high, you will fly。若然你的人生已是一團糟，我勸你還是先不要有理想。理想是有成本的，付不出成本而要有理想，你人生會「破產」。不，你不如試吓aim low。先解決最基本的問題。不如你先改了早上賴床的壞習慣，無論幾點鐘上床，早上都同一時間起來。打掃乾淨自己的房間，不要每天下班都吃兩個Big Mac，一大包薯條。不如你先解決跟妹妹的誤會，跟哥哥說對不起，搞好家人的關係。你也想想有哪些朋友，你是不想介紹給父母兄弟姊妹認識的，都不會是對你好的朋友，先別再跟他們來往。放棄了壞的朋友，跟放棄壞習慣一樣重要。找些對你好的朋友，例如，你每天放工回家都喝很多啤酒，遲早出事。找個放工跟你一齊跑步的朋友，便是對你好的朋友了。是，不如aim low，先將這些基本問題解決了，我們才aim high。

你的生活糟到in a fucking mess，你卻慷慨激昂要拯救這世界，最後只會害到這世界。你看看我們前特首的家庭狀況，他又給了我們多少災難。還是不談政治，家輝，還是先談談你的問題。你的生活一團糟，思想難免也糊塗，基本是個fuckuped，還好意思去救世？不如先將生活收拾好，搞好家人關係，鍛煉身心健康，人也樂觀積極，才去想救世。你整天為人權疲於奔命，卻虐待你妹妹，你真的相信人權？不是真心相信，你何必疲於奔命？

很多時要將生活的逆境改變，先是要放棄。你最不想放棄的關係，可能是最累贅你的包袱。保護得你太周到的媽媽，窒息的糾纏，或已經無藥可救的男女關係，應該是放棄的時候了。先解放了自己，讓自己重新來過。還是aim low好，從生活條理改變思維。很多時抑鬱，睡不好，是因為生活實在是一團糟，解決了這些生活上的mess，物質上的擾亂，精神上的抑鬱便沒有了，也睡得好了。是，抑鬱、失眠是精神病，卻是不良的生活習慣造成的精神病，生活有了條理，身心健康了，精神病也就消失了。

家輝，不如聽聽別人在說甚麼。是，你不同意，聽了對方說，你可能學到些東西，解決到些難題。很多難題都是各持己見的誤解，不如各自將對方的意思理解，向對方說明白，「你的意思是這樣嗎？」，對方同意了，你才提出你的反駁。明白了對方，你往往發覺，你要反對的其實不多。我們的價值觀蒙蔽了我們的事實。不，家輝，還是先聽清楚他說些甚麼，也許你學到些東西。

其實你靠的不是你已知道了的，因為你不知道的比你知道的多太多、珍貴太多了。不知道的令人迷惑，也令人生畏，但也是你必須闖進去的寶藏；將來是我們的希望，活着的北斗星。不給自己輸的機會，你便真的輸了，因為你停止了探索，將來便沒有了希望。不讓自己輸，不許自己錯，你哪來學會做對的本事。不，還是聽清楚別人說甚麼，他說的可能顛覆了自己的思想，改變了自己的立場，有甚麼不好？反正你年輕，不用來犯錯用來幹甚麼？

我自小喜歡大話西遊，以想像力來迷惑自己，不識腳踏實地，吃盡苦頭，性格變得懦弱，自信忐忑。面對事實，說不出來，也不要說謊。站在事實的磐石上，人便充實、有自信。最不應該是欺騙自己，我們卻常常騙自己。對，不如你先將騙自己的壞習慣改掉。從這裏開始，不騙自己，看清困難面對現實，勇於付出尋求，努力解決問題。是的，懂得付出，我們才開始得到。他們常說，施比受更幸福就是道理，願意犧牲，我們才能得到。

不要只發脾氣，他打了你一巴掌，給他另外一面，讓上帝的慈悲，呈現祂寵愛的世界。上帝說，沒人打理的花朵多漂亮，你是我最愛的，你還用擔心嗎！另一方面，我們犧牲了目前，才有更好的明天。上帝要求Abraham將獨生子Isaac祭獻，舉劍要殺時，天使阻止，說可以用隻肥羊代替。是，你是要犧牲了現在才有更好的將來，但你也要像花朵一樣，像Abraham舉起Isaac祭獻給上帝，信賴上帝，犧牲得卻無憂無慮。

若然你現在每天花五六個鐘玩game、上網、看YouTube，可否犧牲兩個鐘拿來看書，或甚麼也不做也不打緊，就是坐着想想。想甚麼都好，就是給自己一點兒人生轉捩的空間。最少可以開始讓你向前看。

有不少不幸的人，卻熱心幫助別人，自己生活in a mess，還挺身襄助別人，固然感人、勵志，證明每個人都有神聖的一面。但神聖的事情都要做對才神聖，不可能亂來都神聖。做事做對了，還是重要的。先助己以助人，自己做對了，你才會看到真實的世界，才知道怎樣幫助別人。是的，助人快樂，但是，你自己in a mess，很不快樂，透過自己生活逼迫下的悲觀看待這世界，你對這世界會有多大貢獻？我不知道compassion是不是一定好。有些愛你的人最後變成害你，有些compassion始料不及有不良後果。因此必須謙虛，不要以為自己相信了的事情必然是對。信念會令我們迷惑，人生沒有個map，要我們自己搵路。活着是在路上尋覓。聽了一句有意思的話，理解了，看見一幅畫，感受啟發，我們都是在尋覓着，在創作中。跟愛人在一起，溫馨柔情，濃情創造神仙境界，我們都是在創作，從中享受。聽了別人的理論，理解了，重複說出來給對方證實，理據一樣，但是用上你自己的理解說出來，你是創造了「自己的理論」。我們不斷重新以我們的形象創造這世界，就好像上帝用祂的形象創造我們一樣。我們所看到的世界是我們明白的世界，不明白那部份一無所知，但卻是無需知道的，儘管只是皮毛。進入一個房間你看到想拿的東西，和擋着這東西的障礙物，天花板有幾盞燈，地板是甚麼顏色不關你事，無需知道。

有些人問，為甚麼要有信仰？這世界眼花繚亂，從信仰的智慧透視這世界，看到上天寵愛的，儘管人生的路漫長狹窄，很少人找到它，卻不想放棄找着的機會。他們說，人生的智慧是知道自己的極限。但這是騙人的，誰知道自己的極限？我們就是不知道極限而超越了極限。

翻看五六十年前奧運冠軍運動員的影片，對比今天冠軍的表現，相差之大，以前好像是業餘似的。你便知道，人的極限，就是體能的極限，也是不可思議的。我們永遠不知道自己的潛能，我們能夠做到，往往可以做得更好。St. Merton年輕時曾篤信天主教，有天跟一位神父散步。他問神父，怎樣做個好天主教徒？神父停下來對他說，為甚麼你不是想做聖人？我們誰都可以賺到，坐在上帝右邊的位置，我們還有甚麼極限！

但是，我們卻膽怯，我們不敢犧牲，不肯放棄，對失去感到恐慌因而窒步。我們要死去一部份，另一部份才能重生。我們在生死循環中起伏，承受成長的陣痛。不，不僅是陣痛，有時更是大痛。人生太多可以逃避，但痛苦卻是逃不了。人生最真實便是痛苦。佛陀說人生苦難，耶穌被釘在十字架上死去，都是從苦難的慈愛中超生。我們凡人， made in the image of God，也要在人生苦難中超生。為甚麼我們相信將來會比現在更好，因為我們願意犧牲今日，為明天，為將來未雨綢繆。甚麼是人生的意義？做人對明天喜出望外，希望在明天。

黎智英

上一則
上一則
在日本吃魚 (蔡瀾)

下一則
下一則
我是長者（大L晒） (畢明)